*status*: #bozza 
*tags*: [[RO]] [[PROGRAMMAZIONE LINEARE]] [[DUALITÀ]] [[ESERCIZI RO]]

## Esempio - Applicazione del corollario che estende il Teorema degli scarti complementari

Si consideri i problemi complementari:
$$
P_{\alpha} = 
\begin{cases}
\text{max} \quad x_{1} \\ \\ \\
\begin{align}
-x_{1} \ + \ x_{2} \ \leq 1 \\
 \ 2x_{1} \ - \ x_{2} \ \leq 1 \\
 \quad x_{1} \ + \ x_{2} \ \leq \alpha \\
\end{align} \\ \\
 \quad x_{1} \ , \ x_{2} \ \geq 0
\end{cases}
 \qquad 
D_{\alpha}=
\begin{cases}
\text{min} \quad y_{1} \ + \ y_{2} \ + \ \alpha y_{3} \\
 \\
-y_{1} \ + \ 2y_{2} \ + \ y_{3} \ \geq \ 1 \\
 \ y_{1} \ - \ y_{2} \ + \ y_{3} \ \geq \ 0 \\
 \\
y_{1} \ , \ y_{2} \ y_{3} \ \geq \ 0
\end{cases}
$$

Bisogna verificare per quali valori di $\alpha$ la soluzione duale $\bar{y}=[0,0,1]$ è ottima.

Se verifichiamo le normali condizioni degli scarti complementari abbiamo:

* $(i=1)$ $\quad y_{1}(b_{1} - A_{1}x)=0 \quad \to \quad \text{sempre vera in quanto } y_{1}=0$
* $(i=2) \quad y_{2}(b_{2}-A_{2}x)=0 \quad \to \quad \text{idem}$
* $(i=3) \quad y_{3}(b_{3} - A_{3}x) = 0 \quad \to \ 1(\alpha - x_{1} - x_{2})=0 \quad \to \quad x_{1} + x_{2} = \alpha$

Se verifichiamo anche le condizioni aggiunte dal corollario, allora abbiamo:

* $(j=1) \quad x_{1}(yA^1 - c_{1})=0 \quad \to \quad x_{1}(1 -1) = 0 \quad \to \quad \text{sempre vera}$
* $(j=2) \quad x_{2}(yA^2 -c_{2})=0 \quad \to \quad x_{2}(1-0) =0 \quad \to \quad x_{2}=0$

In conclusione sappiamo che $x_{1}=0$ e che $x_{1}+x_{2}=\alpha$, ovvero $x_{1}=\alpha$.
Quindi si ha che la soluzione primale $\bar{x}$ complementare deve avere la forma $\bar{x}=[\alpha,0]$. 

Controlliamo adesso per quali valori di $\alpha$ $\bar{x}$ è ammissibile per $P$:
$$
\begin{cases}
-\alpha + 0 \leq 1 \\
2\alpha - 0 \leq 1 \\
\alpha + 0 \leq \alpha  \\
\\
\alpha \geq 0
\end{cases}

 \qquad \to \qquad 
 
 \begin{cases}
\alpha \geq -1 \\
\alpha \leq \frac{1}{2} \\
\alpha \leq \alpha \\
 \\
\alpha \geq 0
\end{cases}

 \qquad \to \qquad 
 
 0 \leq \alpha \leq \frac{1}{2}
$$

Per cui abbiamo verificato per quali valori di $\alpha$ $\bar{y}=[0,0,1]$ sia ottima (in quanto esiste sempre, per quei valori, soluzione ammissibile $\bar{x}$ che soddisfa gli scarti complementari.

Adesso vogilamo dimostrare anche per quali valori la soluzione è unica e per quali invece non lo è. Guardiamo quindi per quali valori di $\alpha$ le diseguaglianze del primale sono uguali:
$$
\begin{cases}
-\alpha + 0 = 1 \\
2\alpha - 0 = 1 \\
\alpha + 0 = \alpha
\end{cases}

 \qquad \to \qquad 
 
 \begin{cases}
\alpha = -1 \\
\alpha = \frac{1}{2} \\
\alpha = \alpha
\end{cases}
$$

Notiamo che il caso in cui $\alpha = -1$ non ci interessa, il caso in cui $\alpha = \alpha$ è sempre vero mentre il caso interessante è quando $\alpha = \frac{1}{2}$. In questo caso:


* $(i=1)$ $\quad y_{1}(b_{1} - A_{1}x)=0 \quad \to \quad y_{1}=0 \quad$
* $(i=2) \quad y_{2}(b_{2}-A_{2}x)=0 \quad \to \quad y_{2} \text{ può avere qualsiasi valore}$
* $(i=3) \quad y_{3}(b_{3} - A_{3}x) = 0 \quad \to \quad y_{3} \text{ può avere qualsiasi valore}$

Dalle condizioni aggiunte dal corollario abbiamo inoltre che:

* $(j=1) \quad x_{1}(yA^1 - c_{1})=0 \quad \to \quad 2y_{2} + y_{3} =1$
* $(j=2) \quad x_{2}(yA^2 -c_{2})=0 \quad \to \quad \text{sempre vera in quanto} \ x_{2}=0$

Per cui le soluzioni ammissibili sono date da:
$$
\begin{cases}
2y_{2} + y_{3} = 1 \\
-y_{2} + y_{3} \geq 0 \\
 \\
y_{2}, \ y_{3} \geq 0
\end{cases}

 \quad \to \quad 

\begin{cases}
y_{3}= 1- 2y_{2} \\
-y_{2} + 1 -2y_{2} \geq 0 \\
 \\
y_{2} \geq 0 \\
1-2y_{2} \geq 0
\end{cases}

 \quad \to \quad 

\begin{cases}
y_{3}= 1- 2y_{2} \\
y_{2} \leq \frac{1}{3} \\
 \\
y_{2} \geq 0 \\
y_{2} \leq \frac{1}{2}
\end{cases}
$$
$$
 \quad \to \quad 

\bar{y}=[0, \ 1-2\beta, \  \beta], \quad \beta \leq \frac{1}{3}
$$
Nel caso in cui $\alpha < \frac{1}{2}$ invece:

* $(i=1)$ $\quad y_{1}(b_{1} - A_{1}x)=0 \quad \to \quad y_{1}=0 \quad$
* $(i=2) \quad y_{2}(b_{2}-A_{2}x)=0 \quad \to \quad y_{2}=0$
* $(i=3) \quad y_{3}(b_{3} - A_{3}x) = 0 \quad \to \quad y_{3} \text{ può avere qualsiasi valore}$

* $(j=1) \quad x_{1}(yA^1 - c_{1})=0 \quad \to \quad y_{3} =1$
* $(j=2) \quad x_{2}(yA^2 -c_{2})=0 \quad \to \quad \text{sempre vera in quanto} \ x_{2}=0$

Quindi abbiamo dimostrato che in quel caso la soluzione $\bar{y}=[0,0,1]$ è unica.
## Riferimenti utili

* [[5 - Teorema - soluzioni e scarti complementari]]
* [[5.4 - Corollario - Estensione del teorema sulla relazione tra soluzioni e scarti complementari]]
* [[5.2 - Proposizione - condizione necessaria e sufficiente per la ottimalità della soluzione]]